## Java EE
Изучать Java EE следует в следующем порядке:
* The Java EE 7 Tutorial
* Спецификации Java EE 7
* Документация JBoss EAP 7.1 и Wildfly 10/11

После изучения каждого топика из туториала (в перечисленном ниже порядке) следует попрактиковаться, написав простое приложение, использующее изученную функциональность.
При возникновении вопросов по изученному топику обращаться в соответствующую ему спецификацию Java EE.
При возникновении технических вопросов, касающихся конфигурации используемого сервера приложений, необходимой для разворачивания написанного простого приложения, обращаться в документацию JBoss EAP (даже если используется Wildfly, ниже объясняется, почему).

### The Java EE 7 Tutorial
[Oracle Java EE 7 Tutorial](https://docs.oracle.com/javaee/7/tutorial/) - тут можно прочесть по всем технологиям Java EE 7 в общих чертах. Иногда этого даже достаточно, чтобы начать технологии использовать.  
В случае, если туториала не хватает для понимания материала, нужно читать спецификации конкретных интересуемых технологий.

**Part I Introduction**  
Chapter 1 Overview -- прочесть

**Part II Platform Basics** -- прочесть

**Part III The Web Tier**  
Chapter 6 Getting Started With Web Applications -- прочесть, ознакомиться с примерами из репозитория  
Chapter 17 Java Servlet Technology -- прочесть, попрактиковаться

**Part VII Enterprise Beans**  
Chater 32 Enterprise Beans -- прочесть  
Chapter 33 Getting Started with Enterprise Beans -- прочесть, попрактиковаться

**Part V Contexts and Dependency Injection for Java EE** -- прочесть, попрактиковаться

**Part VI Web Services**  
Chapter 27 Introduction to Web Services -- прочесть  
Chapter 28 Building Web Servicees with JAX-WS -- прочесть, попрактиковаться (опционально)  
Chapter 29 Building RESTful Web Services with JAX-RS -- прочесть, попрактиковаться

**Part VIII Persistence**  
Chapter 37 Introduction to the Java Persistence API -- прочесть  
Chapter 38 Running the Persistence Examples -- ознакомиться с примерами из репозитория  
Chapter 39 The Java Persistence Query Language -- прочесть, попрактиковаться  
Chapter 40 Using the Criteria API to Create Queries -- прочесть, попрактиковаться

**Part X Security** -- прочесть, попрактиковаться

**Part XI Java EE Supporting Technologies**  
Chapter 52 Transactions -- прочесть, попрактиковаться  
Chapter 54 Using Java EE Interceptors -- прочесть, попрактиковаться  
Chapter 55 Batch Processing -- прочесть. попрактиковаться (опционально)  
Chapter 56 Concurrency Utilities for Java EE -- прочесть, попрактиковаться (опционально)

### Недостатки The Java EE 7 Tutorial
* Согласно **Part I Introduction** и **Part II Platform Basics** сервер приложений состоит из двух контейнеров: веб-контейнера и EJB-конейнера, и, соответственно, двумя главными видами компонентов являются веб-компоненты и EJB-компоненты. Из этого следует, что раздел **Part VII Enterprise Beans** нужно было поставить выше, лучше всего сразу после **Part III The Web Tier**, а раздел **Part V Contexts and Dependency Injection for Java EE** должен идти после них, так как веб- и EJB-компоненты вполне могут работать и без CDI, и CDI в принципе не является основополагающей технологией в Java EE, она в первую очередь нужна для того, чтобы передать управление жизненным циклом не управляемых сервером приложений бинов серверу приложений (CDI-контейнеру). 
* В туториале практически не раскрыта тема дескриптора развертывания веб-приложения. Например, при изучении главы **17 Java Servlet Technology** непонятно, как правильно с нуля написать дескриптор развертывания и каким он должен быть. Для понимания приходилось опираться на спецификацию Java Servlet и здравый смысл.
* По-хорошему, главу **52 Transactions** надо читать параллельно или сразу после главы **37 Introduction to the Java Persistence API**, потому что при изучении первых же примеров главы **38 Running the Persistence Examples** возникают вопросы в духе "Почему вся работа с EntityManager в примерах выполняется только из EJB-компонентов?", "Создается ли при работе с EntityManager из метода EJB-компонента транзакция и если да, то кто её создаёт, какие у неё границы, как ей управлять?", "Можно ли работать с EntityManager не из EJB-компонентов (н-р, из веб-компонентов)? Если да, то как?". Ответы на эти вопросы есть в главе **52 Transactions**, и прежде чем приступать к практике, нужно её прочесть.
* Не хватает подробностей относительно интеграции различных технологий, например CDI с EJB, EJB с JAX-RS и т.п.
* Не хватает деталей о контексте, жизненном цикле и области видимости некоторых компонентов, сособенно в разрезе интеграции различных видов компонентов. В частности, нет подобной информации о Persistence Unit, Persistence Context, Entity Manager.
* Не рассказано, как объявлять ресурсы, публикуемые через JNDI (например, DataSource). Найти эту информацию можно в **Java EE 7 Platform Specification, EE.5.18 Resource Definition and Configuration**.

### Спецификации Java EE 7
Любую из [Спецификаций Java EE 7](https://www.oracle.com/technetwork/java/javaee/tech/index-jsp-142185.html) следует читать после прочтения и начальной практики по соответствующему спецификации материалу из туториала.
Спецификации Java EE 7 -- это первоисточник документации Java EE 7, детально описывающий инструменты, которые должна предоставлять любая реализация Java EE 7.

### Документация JBoss EAP 7.1 и Wildfly 10/11
Wildfly 10/11 (ранее JBoss AS) -- Open Source (Community) версия коммерческого сервера приложений Red Hat JBoss EAP 7.1.
JBoss EAP 7.1 -- сервер приложений Java EE 7, реализующий полный набор спецификаций Java EE 7.
Релизный цикл JBoss EAP тесно связан с релизным циклом Wildfly следующим образом: выпускается несколько версий Wildfly, они обкатываются сообществом, по ним получают фидбек, и от одной из версий делается форк Wildfly, в который добавляются финальные поправки и который становится стабильной, коммерчески поддерживаемой версией сервера приложений JBoss EAP. Покупатели подписки пользуются коммерческой поддержкой стабильной версии JBoss EAP в то время, как сообщество выпускает следующие версии Wildfly, откатывает, фиксит, пока одна из версий не станет следующей стабильной версией JBoss EAP.
Наглядно релизные циклы обоих продуктов продемонстрированны на [изображении](https://www.redhat.com/cms/managed-files/diagram-jbosslifecycle-1540x889.png).
Документация для Wildfly 10 доступна на [официальном сайте Wildfly](https://docs.jboss.org/author/display/WFLY10/Documentation).
Документация для JBoss EAP 7.1 доступна на [официальном сайте Red Hat](https://access.redhat.com/documentation/en-us/red_hat_jboss_enterprise_application_platform/7.1/).
Сразу стоит отметить, что по JBoss EAP документации значительно больше, чем по Wildfly, и, так как версии JBoss EAP -- это форки версий Wildfly, документация JBoss EAP полностью применима к Wildfly, что означает, что изучать Wildfly можно сразу по документации JBoss EAP.
Читать документацию к серверу приложений следует, когда необходимо уточнить подробности реализации той или иной спецификации Java EE 7 после её прочтения.
Такая необходимость может возникать, например, когда спецификация допускает различные варианты реализации той или иной функциональности.
Также документация сервера приложений может понадобиться при конфигурировании сервера приложений (настройки его различных подсистем, настройки производительности), создании JNDI-ресурсов (спецификация Java EE 7 опиывает лишь способ работы с ними, но не методы их объявления), а также при необходимости определить, какие библиотеки используются для реализации каких спецификаций Java EE сервером приложений, какие расширенные возможности они предоставляют (помимо описанных в спецификациях Java EE), и как ими воспользоваться.

Стоит упомянуть, что помимо JBoss EAP и Wildfly есть множество других серверов приложений, в той или иной мере реализующих спецификацию Java EE (например, Apache Tomcat, Apache TomEE, GlassFish, Payara, Oracle Weblogic, IBM Websphere и прочие). При использованиии этих серверов, нужно обращаться к их документации за техническими подробностями.